﻿% This file was created with Citavi 6.4.0.35

@misc{Barwolff.2016,
 author = {B{\"a}rwolff, G{\"u}nter},
 year = {2016},
 title = {Numerik f{\"u}r Ingenieure, Physiker und Informatiker},
 address = {Berlin, Heidelberg},
 edition = {2nd ed. 2016},
 isbn = {9783662480168},
 doi = {\url{10.1007/978-3-662-48016-8}}
}


@book{Estep.2005,
 author = {Estep, Donald J.},
 year = {2005},
 title = {Angewandte Analysis in einer Unbekannten},
 url = {\url{http://lib.myilibrary.com/detail.asp?id=61629}},
 price = {EUR 29.95},
 address = {Berlin},
 urldate = {01.06.2020},
 publisher = {Springer},
 isbn = {978-3-540-21898-2},
 series = {Springer-Lehrbuch},
 file = {http://d-nb.info/970947410/04},
 file = {http://zbmath.org/?q=an:1097.26003}
}


@book{Fahrmeir.2009,
 author = {Fahrmeir, Ludwig and Kneib, Thomas and Lang, Stefan},
 year = {2009},
 title = {Regression: Modelle, Methoden und Anwendungen},
 url = {\url{http://site.ebrary.com/lib/alltitles/docDetail.action?docID=10328772}},
 address = {Berlin, Heidelberg},
 urldate = {09.062020function m = calculateB(arr1,arr2)},
 edition = {2. Aufl.},
 publisher = {{Springer-Verlag Berlin Heidelberg}},
 isbn = {978-3-642-01836-7},
 series = {Statistik und ihre Anwendungen},
 doi = {\url{10.1007/978-3-642-01837-4}},
 file = {http://external.dandelon.com/download/attachments/dandelon/ids/DE002510634F1D23DC3F8C12579ED0028968B.pdf},
 file = {http://external.dandelon.com/download/attachments/dandelon/ids/DEAGI046E3651954CCEC3C12575DF005CF01D.pdf},
 file = {http://zbmath.org/?q=an:1258.62076},
 file = {https://external.dandelon.com/download/attachments/dandelon/ids/DE002510634F1D23DC3F8C12579ED0028968B.pdf}
}


@misc{Froehling,
 author = {{Dipl. Ing. Dr. Peter Fr{\"o}hling}},
 editor = {Froehling},
 title = {Die Methode der kleisnten Fehlerquadrate},
 url = {\url{https://htl.moedling.at/fileadmin/elektronik/Skripten/Fehlerquadrate.pdf}},
 address = {A-2571 Altenmarkt / Triesting, N{\"o}stach, Klauswies 152},
 urldate = {08.06.2020}
}


@misc{Kerner.2013,
 author = {Kerner, Hans and Wahl, Wolf},
 year = {2013},
 title = {Mathematik f{\"u}r Physiker},
 address = {Berlin, Heidelberg},
 edition = {3rd ed. 2013},
 isbn = {9783642376542},
 doi = {\url{10.1007/978-3-642-37654-2}}
}


@book{NguyenSchaefer.2017,
 abstract = {Grundlagen von W{\"a}lzlagern -- Auslegung von W{\"a}lzlagern -- Kontaktspannungen in W{\"a}lzlagern -- Schmierfilmdicken in W{\"a}lzlagern -- Tribologie in W{\"a}lzlagern -- Lebensdauer der W{\"a}lzlager -- Zuverl{\"a}ssigkeitstheorie mit der Weibull-Verteilung -- Lagerreibung und Versagensmechanismen -- Rotorauswuchten und NVH in W{\"a}lzlagern -- Anhang.



Dieses Buch beschreibt die numerische Auslegung von W{\"a}lzlagern in verst{\"a}ndlicher Weise. ~Dabei werden unterschiedliche interdisziplin{\"a}re Arbeitsfelder behandelt, wie z.B. die Hertzsche Kontakttheorie, die Elastohydrodynamik (EHD) f{\"u}r sehr d{\"u}nne Schmierfilmdicken, W{\"a}lzlagerkinematik, Tribologie der Oberfl{\"a}chenstrukturen, Materialerm{\"u}dung oder die Lebensdauer der W{\"a}lzlager und Schmierfette (-{\"o}le) anhand der Weibull-Verteilung. Weitere Themen sind Lagerversagensmechanismen, das Rotorauswuchten und induzierte L{\"a}rmverminderung (NVH Noise, Vibration, Harshness) in W{\"a}lzlagern. Dar{\"u}ber hinaus findet der Leser viele wichtige Formeln nach DIN/ISO-Normen, die f{\"u}r die numerische Auslegung von W{\"a}lzlagern sehr hilfreich sind.~ Das Buch f{\"o}rdert das Verst{\"a}ndnis der Wechselwirkungen zwischen den genannten Themen und erm{\"o}glicht so eine effizientere Auslegung von W{\"a}lzlagern f{\"u}r die Automobilentwicklung und andere Industriezweige. Der Inhalt~ Grundlagen von W{\"a}lzlagern.- Auslegung von W{\"a}lzlagern.- Kontaktspannungen in W{\"a}lzlagern.- Schmierfilmdicken in W{\"a}lzlagern.- Tribologie in W{\"a}lzlagern.- Lebensdauer der W{\"a}lzlager.- Zuverl{\"a}ssigkeitstheorie mit der Weibull-Verteilung.- Lagerreibung und Versagensmechanismen.- Rotorauswuchten und NVH in W{\"a}lzlagern.- Anhang.~ Die Zielgruppen Das Buch wendet sich an Studierende an Universit{\"a}ten und Angewandten Hochschulen in den Fachrichtungen Maschinenbau, Anlagenbau und Kraftfahrzeugtechnik sowie an Entwicklungsingenieure, Materialwissenschaftler und Forscher in den genannten Feldern. Der Autor Dr. Hung Nguyen-Sch{\"a}fer arbeitet als Senior Technischer Manager in der Entwicklung von elektrischen Maschinen f{\"u}r hybride und elektrische Kraftfahrzeuge bei der EM-motive GmbH, einem Gemeinschaftsunternehmen von Daimler und Bosch. Er promovierte 1988 in der Fachrichtung Maschinenbau an der Universit{\"a}t Karlsruhe und arbeitet seit fast 30 Jahren in der automobilen Industrie bei den Firmen Robert Bosch GmbH, Bosch Mahle Turbo Systems und EM-motive GmbH. Seine Arbeitsgebiete sind Verbrennungsmotoren, Abgasturbolader, Brennstoffzellen-Technologien und E-Mobilit{\"a}t f{\"u}r hybride und elektrische Kraftfahrzeuge},
 author = {Nguyen-Sch{\"a}fer, Hung},
 year = {2017},
 title = {Numerische Auslegung von W{\"a}lzlagern},
 address = {Berlin, Heidelberg},
 urldate = {08.06.2020},
 publisher = {{Springer Vieweg}},
 isbn = {978-3-662-54989-6},
 doi = {\url{10.1007/978-3-662-54989-6}}
}


@book{Papula.2008,
 author = {Papula, Lothar},
 year = {2008},
 title = {Mathematik f{\"u}r Ingenieure und Naturwissenschaftler: Ein Lehr- und Arbeitsbuch f{\"u}r das Grundstudium; mit zahlreichen Beispielen aus Naturwissenschaft und Technik},
 price = {EUR 31,90},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {11., {\"u}berarb. Aufl., unver{\"a}nd. Nachdr},
 publisher = {{Vieweg + Teubner}},
 isbn = {978-3-8348-9410-6},
 series = {Studium},
 file = {http://zbmath.org/?q=an:1125.00002}
}


@misc{Plato.2000,
 author = {Plato, Robert},
 year = {2000},
 title = {Numerische Mathematik kompakt : Grundlagenwissen f{\"u}r Studium und Praxis},
 address = {Braunschweig u.a.},
 isbn = {3528031530},
 file = {http://scans.hebis.de/HEBCGI/show.pl?09170386_toc.pdf}
}


@misc{polyfit,
 author = {Mathworks},
 editor = {Mathworks},
 title = {polyfit},
 url = {\url{https://de.mathworks.com/help/matlab/ref/polyfit.html}},
 urldate = {09.06.2020}
}


@book{Quarteroni.2006,
 author = {Quarteroni, Alfio and Saleri, Fausto},
 year = {2006},
 title = {Wissenschaftliches Rechnen mit MATLAB},
 address = {Berlin, Heidelberg},
 publisher = {{Springer-Verlag Berlin Heidelberg}},
 isbn = {3540293078},
 series = {Springer-Lehrbuch},
 doi = {\url{10.1007/3-540-29307-8}},
 file = {http://www.worldcat.org/oclc/318299567}
}


@book{Stoer.2005,
 abstract = {Aus den Besprechungen: 'Diese Einf{\"u}hrung zeichnet sich durch eine klare, gut lesbare Darstellung aus und ist eine gelungene Synthese zwischen theoretischer Begr{\"u}ndung und praktischer Anwendung der behandelten Methoden. Deshalb ist sie auch zu einem Standardlehrbuch der Numerischen Mathematik geworden.'Internationale Mathematische Nachrichten 'Unter den Numerik-Lehrb{\"u}chern ... sei auf das vorliegende Buch besonders hingewiesen, da hier bei allen Anspr{\"u}chen an mathematische Strenge das Schwergewicht auf die Bereitstellung von praktikablen Algorithmen nach neuesten Erkenntnissen mit vielen numeri},
 author = {Stoer, Josef and Bauer, Friedrich L.},
 year = {2005},
 title = {Numerische Mathematik 1: Eine Einf{\"u}hrung; unter Ber{\"u}cksichtigung von Vorlesungen von F. L. Bauer},
 address = {Berlin},
 edition = {9. Aufl.},
 publisher = {Springer},
 isbn = {9781280621611},
 series = {Springer-Lehrbuch},
 file = {Stoer, Bauer 2005 - Numerische Mathematik 1.pdf},
 file = {http://www.worldcat.org/oclc/243616116}
}


@misc{Strampp.2015,
 author = {Strampp, Walter},
 year = {2015},
 title = {H{\"o}here Mathematik 2 : Analysis},
 address = {Wiesbaden},
 edition = {4th ed. 2015},
 isbn = {9783658090098},
 doi = {\url{10.1007/978-3-658-09009-8}}
}


@book{Weitz.2018,
 abstract = {Erste Schritte mit Python -- Ganze Zahlen -- Modulare Arithmetik -- Negative Zahlen -- Euklids Algorithmus -- Division -- Der chinesische Restsatz -- Primzahlen -- Anwendung: Primzahltests -- Anwendung: Das RSA-Kryptosystem -- Rationale Zahlen -- Rationale Zahlen im Computer -- Das IEEE-Format -- Irrationale Zahlen -- Mengen -- Endliche Kombinatorik -- Permutationen, Variationen und Kombinationen -- Unendliche Mengen -- Funktionen -- {\"U}berabz{\"a}hlbare Mengen -- Computeralgebra -- Elementargeometrie -- Die trigonometrischen Funktionen -- Analytische Geometrie: Koordinaten -- Vektoren -- Matrizen -- Lineare Gleichungssysteme -- Computergrafik, erste Schritte -- Lineare Abbildungen -- Inverse Matrizen und Determinanten -- Das Skalarprodukt -- Anwendung: Homogene Koordinaten -- Anwendung: 3D-Darstellung -- Ausblick: Abstrakte Vektorr{\"a}ume -- Komplexe Zahlen -- Wo sind die komplexen Nullstellen -- Folgen und Grenzwerte -- Grenzwerte spezieller Folgen -- Die Landau-Symbole -- Die Mandelbrot-Menge -- Funktionen zeichnen -- Grenzwerte und Stetigkeit -- Reihen: unendliche Summen -- Die Exponentialfunktion -- Integrale: kontinuierliche Summen -- Ableitungen: lineare Approximationen -- Grundlagen der Analysis -- Der Fundamentalsatz der Analysis -- Polynome -- Der Fundamentalsatz der Algebra -- Potenz- und Taylorreihen -- Anwendung: Berechnung von \textgreek{p} -- Die Exponentialfunktion im Komplexen -- Fourier-Analysis -- Diskrete Fouriertransformation -- Gew{\"o}hnliche Differentialgleichungen -- Polynome {\"u}ber endlichen K{\"o}rpern -- Anwendung: Das CRC-Verfahren -- Anwendung: Reed-Solomon-Codes -- Wahrscheinlichkeit.-Bedingte Wahrscheinlichkeit -- Anwendung: Dateivergleich -- Zufallsvariablen -- Diskrete Verteilungen -- Stetige Verteilungen -- Grenzwerts{\"a}tze der Stochastik -- Mathematische Statistik -- Anwendung: Datenkompression -- Anh{\"a}nge



Das etwas andere Mathe-Lehrbuch: Mathematik, die Informatiker (und nicht nur die!) wirklich brauchen, und die direkt am Computer umgesetzt wird in Form von kleinen Algorithmen, numerischen {\textquotedbl}Experimenten{\textquotedbl} und interaktiven Visualisierungen. Man lernt, wie man dem Computer das Rechnen {\"u}berl{\"a}sst, w{\"a}hrend man selbst den mathematischen {\"U}berblick beh{\"a}lt, typische Fehler vermeidet und die Ergebnisse richtig interpretiert. (Und nebenbei lernt man noch die beliebte Programmiersprache Python sowie den Umgang mit einem Computeralgebrasystem.) Gleichzeitig wird die Mathematik aber nicht zur {\textquotedbl}Hilfswissenschaft{\textquotedbl} degradiert. Der Autor motiviert und begr{\"u}ndet im {\textquotedbl}Plauderton{\textquotedbl} und mit konkreten Beispielen und Knobelaufgaben (und manchmal auch mit kleinen philosophischen und historischen Exkursen), um so den Leser zum Mitmachen und Mitdenken aufzufordern. Im Idealfall hat man am Ende nicht nur etwas gelernt, sondern versp{\"u}rt Lust auf mehr - und sieht die Mathematik danach vielleicht mit anderen Augen. Mit informatik-spezifischen Anwendungen unter anderem aus der Kryptographie, der Kodierungs- und Komplexit{\"a}tstheorie sowie der Computergrafik. Unterst{\"u}tzt durch viele farbige Grafiken, etwa 1000 Aufgaben mit L{\"o}sungen und nicht zuletzt Hunderte von Videos, in denen man sich das Gelesene vom Autor noch mal {\textquotedbl}pers{\"o}nlich{\textquotedbl} erkl{\"a}ren lassen kann. Der Autor Prof. Dr. Edmund Weitz, Diplom und Promotion in Mathematik (Universit{\"a}t Hannover), langj{\"a}hrige Praxiserfahrung, ist Professor f{\"u}r Mathematik und Informatik an der Hochschule f{\"u}r Angewandte Wissenschaften Hamburg. 2015 erhielt er den Hamburger Lehrpreis, der f{\"u}r herausragende und innovative Lehrleistungen an den Hamburger Hochschulen verliehen wird},
 author = {Weitz, Edmund},
 year = {2018},
 title = {Konkrete Mathematik (nicht nur) f{\"u}r Informatiker: Mit vielen Grafiken und Algorithmen in Python: mit mehr als 400 begleitenden Videos},
 address = {Wiesbaden},
 urldate = {05.06.2020},
 publisher = {{Springer Fachmedien Wiesbaden}},
 isbn = {978-3-658-21564-4},
 doi = {\url{10.1007/978-3-658-21565-1}}
}


